\documentclass{labo}

% rubber: pdf

\usepackage[utf8]{inputenc}

\lezione{6}{22 dicembre 2010}

 \begin{document}

\maketitle

\disclaimer

\section{Metodi di Jacobi e Gauss--Seidel}
\subsection{Matrici di test}
Inserire in Octave le seguenti matrici.
\begin{align*}
 A1&=\begin{bmatrix}
     3 & 0 & 4\\
     7 & 4 & 5\\
     -1 & -2 &2
    \end{bmatrix},&
A2&=\begin{bmatrix}
    -3 & 3 & -6\\
    -4 &7 &-8\\
    5 & 7 & -9
   \end{bmatrix},\\
A3&=\begin{bmatrix}
    4 & 1 & 1\\
    2 & -9 & 0\\
    0 & -8 & -6
   \end{bmatrix},&
A4&=\begin{bmatrix}
    7 & 6 & 9\\
    4 & 5 & -4\\
    -7 & -3 & 8
   \end{bmatrix}.
\end{align*}
Vogliamo verificare che
\begin{itemize}
 \item Su $A1$, il metodo di Jacobi non converge ma quello di Gauss--Seidel sì;
 \item Su $A2$, Jacobi converge (piano) ma Gauss--Seidel no;
 \item Su $A3$, convergono entrambi e Gauss--Seidel è più veloce;
 \item Su $A4$, convergono entrambi (piano) e Jacobi è più veloce.
\end{itemize}

\subsection{Jacobi}
La formula che definisce il metodo di Jacobi è
\[
 x^{(new)}_i = \frac{1}{A_{ii}}\left(b_i- \sum_{j=1}^{i-1} A_{ij}x^{(old)}_j - \sum_{j=i+1}^n A_{ij}x^{(old)}_j \right), \qquad \forall i=1,\dots,n.
\]

\begin{esercizio}
Scrivere una funzione \lstinline{function x=jacobi(A,b,k)} che esegue \lstinline{k} passi del metodo di Jacobi. Dopo ogni passo, scrivere sullo schermo la norma-2 del \emph{residuo} con l'istruzione \lstinline{norm(A*x-b)} (senza punto e virgola finale).
\end{esercizio}
\noindent Suggerimento: attenzione che non potete ``riutilizzare'' la variabile \lstinline{x} in un ciclo del tipo
\begin{lstlisting}
for i=1:n
  ...
  x(i) = (formule che coinvolgono elementi di x);
  ...
endfor
\end{lstlisting}
perché in questo modo dopo la prima iterazione il vecchio valore di \lstinline{x(1)} va perso, ma a voi serve ancora nelle formule che calcolano i nuovi \lstinline{x(2),x(3),}\dots
Dovrete invece fare qualcosa del tipo
\begin{lstlisting}
x_new=zeros(n,1);
for i=1:n
  ...
  x_new(i) = (formule che coinvolgono elementi di x);
  ...
endfor
x=x_new;
\end{lstlisting}

Testare la funzione sulle quattro matrici di test $A1,\dots,A4$ e un termine noto $b$ a piacere (per esempio il vettore di tutti uni): dovrebbe venire qualcosa simile all'output qui sotto. I numeri precisi calcolati da voi possono cambiare (dipende da un paio di scelte che potete fare nell'algoritmo), però il comportamento della successione (va a zero? Quanto velocemente?) dovrebbe corrispondere.
\begin{lstlisting}
octave:140> jacobi(A1,ones(3,1),10)
ans = 9.5000
ans = 33.083
ans = 52.250
ans = 45.750
ans = 177.34
ans = 107.49
ans = 438.86
ans = 491.67
ans = 746.34
ans = 1966.4
ans =

  149.5063
  218.0709
    9.7088

octave:141> jacobi(A2,ones(3,1),10)
ans = 7.5556
ans = 5.4921
ans = 4.1623
ans = 0.73637
ans = 0.63473
ans = 1.3142
ans = 0.39427
ans = 0.60966
ans = 0.47145
ans = 0.31303
ans =

   0.0049121
  -0.1289996
  -0.2012020

octave:142> jacobi(A3,ones(3,1),10)
ans = 7.1111
ans = 2.2222
ans = 1.5062
ans = 0.40329
ans = 0.24829
ans = 0.13397
ans = 0.029064
ans = 0.025834
ans = 0.010817
ans = 0.0028290
ans =

   0.287301
  -0.046952
  -0.104023

octave:143> jacobi(A4,ones(3,1),10)
ans = 23.400
ans = 12.514
ans = 4.3015
ans = 3.6876
ans = 2.8242
ans = 1.0743
ans = 0.75329
ans = 0.68841
ans = 0.29360
ans = 0.25730
ans =

  -0.261799
   0.430087
   0.056597

\end{lstlisting}
I risultati non sono molto significativi perché 10 iterazioni sono molto poche, provare per esempio con $k=50$. Quando c'è convergenza? Quante iterazioni servono perché il residuo scenda sotto la soglia $\varepsilon=10^{-8}$?

\subsection{Gauss--Seidel}
La formula che definisce il metodo di Gauss--Seidel è invece 
\[
 x^{(new)}_i = \frac{1}{A_{ii}}\left(b_i- \sum_{j=1}^{i-1} A_{ij}x^{{\color{red}(new)}}_j - \sum_{j=i+1}^n A_{ij}x^{(old)}_j \right), \qquad \forall i=1,\dots,n.
\]
Notate che l'unica cosa che cambia rispetto a Jacobi è il $(new)$ in rosso.
\begin{esercizio}
Scrivere una funzione \lstinline{function x=gaussseidel(A,b,k)} che esegua \lstinline{k} passi del metodo di Gauss--Seidel. Dopo ogni passo, scrivere sullo schermo la norma-2 del residuo con l'istruzione \lstinline{norm(A*x-b)} (senza punto e virgola finale).
\end{esercizio}

\noindent Suggerimento: come prima, aggiornate gli elementi $1,2,3,\dots$ in quest'ordine. Ad ogni passo $k$, nell'equazione che corrisponde alla riga $k$-esima della matrice c'è solo un elemento incognito $x^{(new)}_k$, quindi potete calcolarlo risolvendo l'equazione. In questo modo evitate di dover risolvere il sistema triangolare superiore con \lstinline{sup_solve}\dots

Testare il metodo sulle quattro matrici di test. Quante iterazioni servono per ognuna delle matrici perché il residuo scenda sotto $\varepsilon=10^{-8}$?

\begin{esercizio}\label{nonva}
 Testare i due metodi sulla matrice
\[
 A5=\begin{bmatrix}
     3 & 0 & 4\\
     7 & 4 & 3\\
     -1 & 1 & 0
    \end{bmatrix}.
\]
\begin{lstlisting}
octave:147> jacobi(A5,ones(3,1),5)
warning: in /.automount/homeserver/root/RAID/5/home/p/poloni
                    /prova/jacobi.m near line 13, column 14:
warning: division by zero
ans = Inf
warning: division by zero
ans = NaN
warning: division by zero
ans = NaN
warning: division by zero
ans = NaN
warning: division by zero
ans = NaN
ans =

            NaN
            NaN
            NaN
\end{lstlisting}
Come mai i metodi non funzionano?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Quale dei due metodi è implementato nella funzione qui sotto? Perché? A seconda di come avete implementato i due metodi, forse ve ne siete già accorti.
\begin{lstlisting}
function x=mystery(A,b,k)
%esegue k passi di uno tra Jacobi e Gauss-Seidel: quale?
n=size(A)(1);
x=b %o qualunque altro valore iniziale
for it=1:k
 for i=1:n
  t=b(i); %accumulatore
  for j=1:n
   if(i~=j) %ricordate che ~= e' il simbolo di "diverso"
    t=t-A(i,j)*x(j);
   endif
  endfor
  x(i,1)=t/A(i,i);
 endfor
 norm(A*x-b) %stampa la norma del residuo --- senza punto e virgola
endfor
endfunction
\end{lstlisting}

\end{esercizio}

\subsection{Esercizi facoltativi}
\begin{treat}
Scrivere due funzioni \lstinline{x=jacobi_opt(A,b)} e \lstinline{x=gaussseidel_opt(A,b)} che eseguono un numero variabile di iterazioni dei due metodi, fermandosi quando il residuo \lstinline{norm(A*x-b)} scende sotto $\varepsilon=10^{-8}$.
\end{treat}

\begin{treat}
Come si può rimediare all'inconveniente che si presenta nell'esercizio \ref{nonva}? Diverse risposte sono possibili\dots
\end{treat}

\begin{treat}
Consideriamo la matrice $L_n$ di dimensione $n \times n$ che ha 2 sulla diagonale, -1 sulla sopradiagonale e sottodiagonale, e zeri altrove (già vista nelle lezioni scorse):
\[
 L_5= \begin{bmatrix}
       2 &-1&0&0&0\\
       -1&2&-1&0&0\\
       0&-1&2&-1&0\\
       0&0&-1&2&-1\\
       0&0&0&-1&2 
      \end{bmatrix}.
\]
Riuscite a utilizzare la struttura di questa matrice per implementare i metodi di Jacobi e Gauss--Seidel facendo meno calcoli rispetto al caso generale? Scrivete due funzioni \lstinline{function x=jacobi_lap(n,b)} e \lstinline{function x=gausseidel_lap(n,b)} che calcolino la soluzione del sistema $L_n x =b$ con i due metodi. Quale è più veloce?
\end{treat}
\end{document}